\graphicspath{ {chapters/chapter_02/images} }

\chapter{Estado del arte}
\label{ch:estado_de_arte}

    En este capítulo se revisan algunos ejemplos de proyectos \emph{edutainment} que existen en el mercado (apartado 
	\ref{sec:ejemplos_juegos_educativos}).
		
	Por último se observan las diferentes opciones que se barajaron a la hora de elegir qué herramientas utilizar para 
	el desarrollo del proyecto. Había que elegir qué emulador de red (apartado \ref{sec:comparación_emuladores}) y qué motor de 
	videojuegos utilizar para el desarrollo (apartado \ref{sec:comparación_motores}).

    \section{Antecedentes}
		A lo largo de la historia de los videojuegos han existido muchos ejemplos de videojuegos que se pueden incluir en el género de 
		\emph{edutainment}. Por ejemplo, si nos remontamos a 1979 está el caso del título \emph{Lemonade Stand} para el ordenador \emph{Apple II}. 
		Este era un juego de simulación de negocios en el que el jugador tenía un puesto  de limonada y aprendía conceptos de economía básicos \cite{LemonadeStand}. 
		Otro ejemplo es el caso de \emph{Matématicas y Lenguaje con Rayman} de la compañía \emph{Ubisoft} \cite{Ubisoft}. En este juego para superar los niveles el jugador 
		debía solucionar problemas matemáticos como multiplicaciones y ejercicios de análisis sintáctico.

		Se pueden ver más ejemplos en el apartado \ref{sec:ejemplos_juegos_educativos}. Se aprecia como en el mercado hay disponibles muy pocos juegos educativos 
		aplicados a conocimientos de un nivel universitario. Por ello, se ha considerado importante cubrir este nicho con esta propuesta. Pues, aunque se pretende que pueda 
		adaptarse a realizar ejercicios de distintos niveles de conocimiento, se ha enfocado en cubrir conceptos avanzados de redes.

	\section{Juegos docentes}
	\label{sec:ejemplos_juegos_educativos}
		En esta sección se presentan algunos de los videojuegos que el autor del trabjo considera de los más relevantes para el trabajo en el género de \emph{edutainment}.
		
		Uno de los ejemplos más conocidos es el caso de \emph{Minecraft Educatin Edition} \cite{MinecraftEducation}. Este videojuego propiedad 
		de \emph{Microsoft} \cite{MicrosoftWeb} cuenta con un entorno para educadores y para alumnos. Permite que los estudiantes jueguen juntos 
		gracias a su modo multijugagdor. A los educadores les permite crear las pruebas que deseen para que los alumnos puedan aprender diferentes 
		conocimientos de cualquier ámbito.

		Existen varios títulos que enseñan conceptos básicos de la programación. Uno de ellos es \emph{Rabbids Coding} \cite{RabbidsCoding}. Este título viene de la mano de \emph{Ubisoft}. Este título enseña a los jugadores 
		los conceptos básicos de la programación informática. Está orientado a niños/as en edad escolar. Enseña a dividir problemas en varias partes 
		para solucionarlo. De esta forma se introduce el pensamiento computacional en los/as jugadores/as.

		Otro título que también ha sido realizado por \emph{Ubisoft} es el llamado \emph{Assassin's Creed: Odyssey}. Este juego, aunque no tiene un enfoque 100\% educativo, 
		se ha utilizado en institutos para explicar historia a los alumnos \cite{politopoulos2019history}. Esto es así por el gran rigor histórico que hay presente en el título.

		Otro ejemplo muy conocido es \emph{Swift PlayGrounds} \cite{PlayGrounds} 
		de \emph{Apple} \cite{Apple}. Es una aplicación disponible en dispositivos de esta marca que enseña a programar en el lenguaje de programación 
		\emph{Swift} mediante juegos \cite{Swift}.

		Otro enfoque de este tipo de juegos que ha sido muy popular en la plataforma de \emph{Nintendo} \cite{NintendoWeb} ha sido la saga \emph{Brain Training} \cite{BrainTrainingWeb}. 
		Esta saga de resolución de puzles cuenta con varios titulos. La diferencia de estos títulos con los mencionados hasta el momento, es que aquí el aprendizaje es 
		el camino. Es decir, los demás juegos, se basan en hacerte aprender de una forma más o menos indirecta (o camuflada) mientras juegas, pero esta saga consiste en 
		resolver varios puzles uno tras otro.

		El título \emph{Super Markup Man} permite a sus jugadores aprender \emph{HTML (HiperText Markup Language)} y \emph{CSS (Cascading Style Sheets)} mientras juegan 
		a un juego de puzzles 2D \cite{SuperMarkupMan}.

		También se pueden aprender conceptos de inteligencia artificial (IA) jugando. Es el caso del título \emph{While True: Learn} \cite{WhileTrueLearn}. 
		Este juego nos enseña los conceptos mediante el uso de programación visual.

		No obstante, aunque pocos, también existen títulos centrados en niveles de conocimiento más avanzados. Este es el caso de \emph{Screeps World} \cite{ScreepsWorld}. Este es 
		un título de estrategia en tiempo real en el que nos enfrentaremos al resto de jugadores con nuestras unidades. Lo novedoso, es que toda la inteligencia 
		artificial de las unidades debe ser programada por el usuario usando el lenguaje de programación \emph{JavaScript}. Lo cual permite practicar este lenguaje en un entorno 
		competitivo.

    \section{Emuladores y simuladores de red}
	\label{sec:comparación_emuladores}
		Mientras que un simulador de red consiste en un software que imita el funcionamiento de una red y sus protocolos,
		un emulador de red es un software o hardware que permite ejecutar el software de una red real en un entorno virtualizado, de forma que no es necesario desplegar la red realmente. 
		
		La aproximación de un emulador permitiría crear un laboratorio de prácticas en la que el usuario podrá configurar una red que funcionaría exactamente igual que una red física, sin temor a 
		afectar a nada externo \cite{IntroductionToNetworkEmulation}. 
		
		En este proyecto se pretende integrar un emulador de red en un videojuego, de forma que a través 
		como parte de las mecánicas que puede usar el jugador, se puedan ejecutar comandos y/o realizar cambios en la configuración de la red. Por este motivo, elegir un 
		emulador de red que nos permita realizar esto es clave para el correcto funcionamiento del proyecto.

		A continuación se describirá los emuladores y simuladores de red que mejor se adaptarían a los requisitos de este trabajo, y se analizará sus ventajas y desventajas 
		para poder elegir el que mejor se adapta a los requisitos de esta propuesta.

		\subsection{GNS3}
			GNS3 es un emulador de red de código libre \cite{GNS3Web}. Lo que implica que el código está accesible para todo el mundo \cite{GNS3Git}. Permite 
			la emulación de tanto de una topología pequeña de unos pocos dispositivos como de emular topologías más grandes de varios dispositivos en varios 
			servidores.

			No tiene restricción en cuanto al número de dispositivos que se pueden emular, la única limitación es el propio hardware donde se esté ejecutando. 
			Este emulador permite combinar elementos reales y virtuales  para realizar simulaciones con ellos. 

			Al observar los requisitos mínimos en la web oficial de este emulador se observa una de sus grandes desventajas, pues necesita más recursos para ser ejecutado que 
			sus competidores \cite{GNS3MinReq}. Más aún si consideramos los requisitos óptimos, los cuales solicitan un total de 32GB de memoria \emph{RAM}.

		\subsection{Packet Tracer}
			Packet Tracer es un simulador de red \cite{PacketTracerWeb}. La diferencia de este simulador con el resto de emuladores, es que solo cuenta con un pequeño 
			número de características de las que cuentan los dispositivos hardware reales. Esto hace que su comportamiento no siempre sea similar a lo 
			que ocurriría en la realidad.
			
			Este simulador pertenece a Cisco \cite{CiscoWeb} y el usado en sus cursos oficiales.

			Packet Tracer no tiene la posibilidad de integrarse con dispositivos reales. Otra gran desventaja es que no puede ejecutar todos los comandos 
			que están disponibles en la plataforma que está simulando, solo puede utilizar los comandos IOS que hayan sido implementados por sus desarrolladores.
			
		\subsection{Common Open Research Emulator (CORE)}
			COREEMU (también CORE) es un emulador de red de código abierto \cite{COREWeb}. Este emulador 
			de red puede conectarse con dispositivos de red reales. Cuenta con una API \cite{API} oficial para python \cite{ApiPythonCoreEMU} para gestionar las topologçias, tipo de dispositivos, etc. de cada escenario, así como automatizar procedimientos. 

			CORE utiliza contenedores ligeros \cite{LinuxContainers} como método para virtualizar nodos de la red. De esta manera, cada nodo de la red emulada es en realidad una ejecución 
			del kernel de linux del sistema anfitrión. Por tanto, cada nodo ejecuta el código real de las aplicaciones y herramientas que se lancen en él.

			Ejecutar CORE es muy sencillo. consta de un servidor, que gestiona los contenedores de linux y los enlaces entre ellos, y una interfaz gráfica. Para utilizarla, basta con ejecutar el comando \emph{core-gui --start FILENAME}
			y el entorno arrancará. Aparecerá un ventana como la que se muestra en la figura \ref{fig:coreemu_start}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.5]{coreemu_start.png}
				\caption{Iniciando COREEMU}
				\label{fig:coreemu_start}
			\end{figure}

			Es muy eficiente y rápido a la hora de ejecutarse ya que todo se ejecuta en el propio \emph{filesystem} de la máquina donde esté corriendo (se puede ir al directorio 
			\emph{home} desde cada nodo). Además, los contenedores ligeros permiten compartir grna parte del sistema operativo. Se ejecutan como procesos del sistema, frente a otras
			opciones de virtualización que requieren reservar recursos para ejecutar imágenes completas del mismo. 
			 
			Otra ventaja es que los servicios que se quieran utilizar se instalan en la máquina anfitriona y no en el nodo \emph{guest}. 

			Cuando se ejecuta la emulación, cada node abre un directorio en la dirección \emph{/tmp/pycore.PID/NOMBRENODO.conf/}. Esto se adapta a las necesidades del 
			proyecto en el cual requería poder abrir una terminal en los nodos adecuados de forma dinámica.
		
		\subsection{Conclusiones}
			Teniendo en cuenta todo lo mencionado en los apartados anteriores, se ha decidido utilizar el emulador COREEMU. En gran parte la decisión 
			ha sido esta por la ventaja de su eficiencia, que permitirá ejecutar redes complejas sin consumir demasiados recursos, como sería el caso de GNS3, 
			ofreciendo una fidelidad al funcionamiento de una red real más alta que el simulador Packet Tracer.
		
			También posee un entorno que se adapta muy bien, pues permite ejecutar una consola de comandos de cada uno de los nodos desde la terminal del 
			sistema operativo. Esto aporta gran flexibilidad, pues hace que se puedan lanzar tantas como sean necesarias en tiempo real. 

    \section{Motores de videojuegos}
	\label{sec:comparación_motores}
		Un motor de videojuegos es un software que incluye herramientas para el diseño, creación 
        y funcionamiento de un videojuego \cite{gregory2018game}. Las funcionalidades que incluyen los motores de
        videojuegos que se ha considerado usar para este proyecto son:

        \begin{itemize}
            \item Motor gráfico para renderizado de gráficos 2D y/o 3D.
            \item Motor físico para simular las leyes de la física y detectar colisiones.
            \item Animación. Nos permite ejecutar animaciones, mezclaras, y en algunos casos incluso crearlas.
            \item Scripting. Para añadir código de funcionalidad al juego, como mecánicas.
            \item Sonidos. Permiten añadir sonidos al videojuego, como efectos, banda sonora, etc.
            \item Inteligencia artificial para añadir personajes controlados por el ordenador.
            \item Redes. Permite crear juegos multijugador y/o que se puedan comunicar con funcionalidad en línea.
            \item Gestión de memoria. Para optimizar su uso y evitar posibles fallos.
        \end{itemize}

        Aunque tradicionalmente los grandes estudios de videojuegos desarrollaban su propio motor, con características propias,
		en la actualidad hay un auge en los motores de videojuegos de terceros \cite{AugeMotoresVideojuegos}.
        La tendencia de los fabricantes de motores de juegos de ofrecer licencias gratuitas para proyectos pequeños
		ha permitido que surjan un gran número de estudios indies de videojuegos, pues crear un 
        motor de videojuegos desde cero requiere de demasiado trabajo para un equipo pequeño o sin demasiados 
        recursos.

        Por este motivo, el auge en los motores de terceros ha sido tan importante, pues ha permitido a estudios 
        pequeños centrarse en el desarrollo del videojuego sin tener que realizar ellos mismos el motor. 
        No obstante, no únicamente los estudios pequeños se inclinan por utilizar motores de terceros, una 
        empresa tan grande como EA ha utilizado Unreal Engine 4 (motor de terceros) para el desarrollo 
        de su videojuego Star Wars Squadrons \cite{EAWeb}.

        A continuación veremos en más detalle las ventajas y desventajas que presentan los principales motores 
        de videojuegos del mercado.

		\subsection{Unity}

            Unity es uno de los motores de videojuegos más populares \cite{UnityWeb}. Como se indica en su página web 
            más del 50\% de todos los videojuegos móviles son desarrollados utilizando este motor. Además es uno de los 
            motores que presentan una curva de aprendizaje más amigable, pues cuenta con mucha documentación para todos 
            niveles de usuarios (desde 0, a nivel avanzado) tanto oficial como documentación de terceros como vídeos, 
            libros, etc.

            Como lenguaje de scripting usa \emph{\#}, aunque en las versiones más recientes a incorporado la opción de 
            realizar programación visual mediante el uso de su herramienta Bolt \cite{UnityVisualProgramming}.

            En cuanto al precio, Unity cuenta con varias versiones \cite{UnityComparaciónPrecios}.
            
            \begin{itemize}
                \item Unity Student - Gratis
                \item Unity Personal - Gratis
                \item Unity Plus - 369 €/año por persona
                \item Unity Pro - 1656 €/año por persona
                \item Unity Enterprise - 2204.4 €/año por persona (mínimo 10 personas)
            \end{itemize}

            Todas las versiones cuentan con la última versión del motor (aunque con ciertas funcionalidades 
			inhabilitadas). Las principales diferencias entre las ediciones son en cuanto a los servicios online 
			que ofrecen, y a detalles opcionales como permitir quitar el logo de Unity de la pantalla de 
			inicio del juego.

            No obstante, también hay limitaciones en cuanto a cuándo se pueden usar unas ediciones u otras. 
            Para usar la edición \emph{Personal} no se debe haber generado con el motor más de 100000€ en 
            los últimos 12 meses, y si superas los 200000€ se debe usar la versión \emph{Pro/Enterprise}.

			Entrando a un nivel un poco más técnico, el juego se basa en un sistema por componentes. Es 
			decir, se crea un \emph{objeto} vacío y se le añaden los componentes que sean necesarios. Por 
			ejemplo, si queremos que el objeto colisione con otros objetos del nivel, se le añade el 
			componente \emph{collider}.

			Para añadir funcionalidad de código funciona de la misma forma. Se debe crear un script con la 
			funcionalidad que se quiera, y añadir el script como componente al objeto. Por ello se pueden 
			añadir tantos script como sean necesarios.

		\subsection{Unreal Engine 4}
		\label{subsec:unreal_engine_description}
			
			Unreal Engine 4 (UE4 a partir de ahora) es uno de los motores de terceros más usados 
			en las producciones \emph{triple A}  \cite{UE4Web}\cite{DefiniciónTripleA}. Este motor presenta una curva de 
			de aprendizaje un poco ambigua, ya que depende de cómo se vaya a usar. Por un lado, si utilizas 
			los \emph{Blueprints} (programación visual) presenta una curva de aprendizaje más amigable para un usuario medio. Sin 
			embargo, si decides programar usando código, el aprendizaje es más complejo ya que existe menos 
			documentación tanto oficial, como de terceros.

			Como lenguaje de programación, el usuario debe utilizar \emph{C++} o lo más popular entre 
			los usuarios sin conocimientos de programación (o con un nivel básico) los anteriormente mecionados 
			Blueprints. Los blueprints es un lenguaje de programación visual. Existe bastante documentación al respecto.

			Se puede utilizar la versión completa de UE4 de forma gratuita hasta generar unas ganancias acumuladas 
			de 1 millón de dólares. Una vez pagado se ha ganado el primer millón, se deberán pagar unos royalties del 5\% 
			de lo que se ha ganado en el último cuatrimestre (ignorando el primer millón). Este tasa se pagará exclusivamente 
			si el beneficio obtenido es superior a 10000 dólares.
			
			Otra gran ventaja que tiene UE4 es que el usuario tiene acceso a todo el código del motor \cite{CódigoUE4}. Esto permite 
			tanto hacer modificaciones que sean necesarias al motor, hasta ver cómo está programado el motor para entender algo 
			mejor, etc.

			Entrando en un aspecto más técnico, este motor, al igual que Unity, también está basado en componentes, pero presenta una 
			diferencia que en mi opinión, lo hace un poco más intuitivo. En este caso, no se pueden añadir varios script al mismo componente. 
			Cada objeto, es considerado un \emph{Actor}, y cada Actor es una clase de programación. Este Actor puede tener varios componentes. 
			Estos componentes, heredan de la clase \emph{ActorComponent}. Estos ActorComponent pueden otorgar de ciertas funcionalidades a 
			nuestro Actor, y pueden reutilizarse entre varios Actores. Por ejemplo, se podría crear un ActorComponent que otorgue del 
			sentido de la vista a un Actor, etc.

        \subsection{Godot Engine}
            
            Godot Engine es el motor más reciente de los mencionados y el que es Software Libre \cite{GodotWeb}. 
			Está adquiriendo cada vez más popularidad, tanto por la comunidad, la documentación, y una curva de aprendizaje 
			muy accesible para gente con/sin conocimiento previo.

			Como lenguaje de programación, el motor cuenta con soporte oficial para \emph{C++}, \emph{C\#} y \emph{GDScript}. 
			Este último es un lenguaje propio, creado específicamente para este motor, y por lo tanto, es el que cuenta con un 
			mejor soporte y una documentación más completa. Esto permite que el lenguaje esté planamente adaptado a la programación de videojuegos haciendo que 
			se use fácilmente y sin problemas.

			Al ser Software Libre el uso del motor es gratuito y no se tiene limitación por licencia de ningún tipo. Por lo que 
			se puede usar gratis para cualquier uso e independientemente del dinero que se genere con el producto generado. 
			Además cuenta con muchas librerías de terceros que aportan importantes funcionalidades como la capacidad de exportar 
			videojuegos para consolas.

			Al igual que ocurre con UE4 se tiene pleno acceso al código del motor lo que otorga la ventaja de 
			poder editar el motor para adaptarlo a las necesidades del proyecto de ser necesario \cite{CódigoGodot}.

			Entrando en algo más técnico como se ha hecho con los motores anteriores, este motor también está basado en componentes. 
			En este caso, cada objeto recibe el nombre de \emph{escena}, y cada escena, puede estar a su vez compuesta de otras escenas o componentes. 
			Cada escena/componente puede contener un script que afecte a la funcionalidad de dicha escena (aunque también puede llegar a afectar a la 
			funcionalidad de las escenas padres/hijas de la actual).
			La manera en la que cada escena es guardada en el disco está pensada para trabajar de forma conjunta con Git, haciendo muy cómodo 
			el trabajo colaborativo.
		
		\subsection{Conclusiones}
			
			Godot Engine, aunque mejora a buen ritmo y cuenta con un flujo de actualizaciones bastante constante, no está muy 
			optimizado para trabajar con videojuegos 3D, haciendo que surjan muchos problemas a la hora de importar modelos al proyecto. 
			Además, el tener un lenguaje propio, que se usa únicamente en este motor, la experiencia adquirida no es extrapolable a otros 
			proyectos que se realicen en entornos diferentes. Además, por el momento existen muy pocos estudios profesionales que usen este 
			motor, por lo que la experiencia adquirida al usarlo sería la menos útil de todos los motores.

			Aunque Unity3D tiene abarca gran parte del mercado, sus licencias de desarrollo pueden entrar en conflicto con su aplicación entro del ambiente 
			universitario. El códido privativo puede dificultar desarrollar las extensiones del motor par soportar un enntorno como el que se aborda en este 
			proyecto. Por este motivo, y pese a tener experiencia previa con el motor Unity, se descartó de la lista 
			de posibles.
			

			Unreal Engine 4 no presenta ninguna de estas desventajas. Es un motor altamente optimizado para proyectos 3D complejos y de gran tamaño (como 
			ya se ha mencionado, varios estudios comerciales de ámbito internacional lo usan). Otra ventaja es el uso de sus Blueprints. 
			Aunque todos los motores mencionados anteriormente cuentan con programación visual, UE4 es el que más tiempo ha aplicado esta funcionalidad,
			lo que hace que esté muy bien testeada y optimizada.
			Pese a que en este proyecto apenas se vaya a utilizar  la programación visual para el programa final, esta opción permite realizar prototipos de forma muy rápida y 
			cómoda, para posteriormente implementar la funionalidad en código.

			En la tabla \ref{tab:comparación_motores} se pueden comparar las principales características de cada motor.

			\begin{table}[H]
				\begin{center}
					\begin{tabular}{| r | c | c | c |}
						\hline
															& 	Unity 	& Unreal Engine 4 	& Godot Engine	\\\hline
						Accceso al código 					& 	No 		& Sí				& Sí			\\
						Optimizado para 3D 					& 	Sí 		& Sí				& No			\\
						Usado en la industria del videojuego 	& 	Sí 		& Sí				& No			\\
						Disponibilidad de documentación	& Alta & Alta & Media y actualizada \\
						Licencia básica gratuita				& 	Sí 		& Sí				& Sí			\\\hline
						\end{tabular}
					\caption{Comparación de motores gráficos}
					\label{tab:comparación_motores}
				\end{center}
			\end{table}
			
			Teniendo en cuenta todo lo anterior, para este proyecto se utilizará el motor de videojuegos Unreal Engine 4, pues cuenta con todas las funcionalidades 
			que se van a necesitar para desarrollar el proyecto.



